\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Desenvolvimento Sustentável}$\quad$(201324)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
A evolução da discussão dos problemas ambientais e suas repercussões na formação política brasileira. Introdução ao Conceito Desenvolvimento Sustentável.  Sistemas de indicadores de Sustentabilidade. Conflitos Socioambientais.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. A Evolução da discussão dos problemas ambientais e suas repercussões na formação política brasileira
\\
A história do movimento ambientalista
\\
A crise ambiental e o despertar do ser humano para a degradação ambiental: Décadas de 60, 70, 8 e Século XX
\\
2. Introdução ao Conceito Desenvolvimento sustentável
\\
   2.1.Conceito e discurso de desenvolvimento sustentável
\\
   2.2.Desenvolvimento sustentável: pressupostos e limitações
\\
   2.3. Crescimento econômico e introdução às teorias do desenvolvimento
\\
3. Sistemas de Indicadores de Sustentabilidade 
\\
   3.1.Pegada ecológica
\\
   3.2. Índice de desenvolvimento humano
\\
   3.3. Índice de qualidade ambiental
\\
   3.4. Índice versus indicadores
\\
4. Conflitos Socioambientais
\\
   4.1.Implicações socioambientais do modelo de produção
\\
   4.2. Prioridades de intervenção e mitigação dos impactos ambientais na busca da          sustentabilidade
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
MANO, Eloisa Biasotto; PACHECO, Élen B. A. V.; BONELLI, Cláudia M. C. Meio ambiente, poluição e reciclagem. São Paulo: Edgard Blücher, 2005. xiv, 182 p. ISBN 9788521203520.
\\
(eBrary) VLEK, Charles. Globalização, dilemas dos comuns e qualidade de vida sustentável: do que precisamos, o que podemos fazer, o que podemos conseguir? 2006.
\\
(eBrary) KLAUS, Klaus. Desenvolvimento sustentável local na sociedade em rede: o potencial das novas tecnologias de informação e comunicação Desenvolvimento sustentável local na sociedade em rede: o potencial das novas tecnologias de informação e comunicação, Editor: Red Revista de Sociologia y Politica, 2006.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
GELLER, Howard S. Revolução energética: políticas para um futuro sustentável . Rio de Janeiro: Relume-Dumará, 2003. 299 p. : ISBN 8573163364
\\
FURTADO, Celso. Introdução ao desenvolvimento: enfoque histórico-estrutural. 3. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2000. 126 p. : ISBN 8521903731
\\
DI LASCIO, Marco Alfredo; BARRETO, Eduardo José Fagundes. Energia e desenvolvimento sustentável para a Amazônia rural brasileira: eletrificação de comunidades isoladas. Brasília: Kaco, 2009. 190 p. : ISBN 9788562491009
\\
JANNUZZI, Gilberto De Martino; Projeto de Inovação de Tecnologia Energética. Recomendações para uma estratégia regulatória nacional de combate ao desperdício de eletricidade no Brasil. [s.n.: Agência Norte-Americana para o Desenvolvimento Internacional, 2000. 189 p.
\\
JANNUZZI, Gilberto De Martino; SWISHER, Joel. Planejamento integrado de recursos energéticos: meio ambiente, conservação de energia e fontes
\\
renováveis. Campinas: Autores Associados, 1997
\\
ROMEIRO, A. R. ET AL (org.) Economia do meio ambiente: teorias, políticas e gestão de espaços regionais. Unicamp 1996
\\
THEODORO, S. H. (org.) Conflitos socioambientais dos recursos naturais, Garamond 2002
\\
VEIGA, J. E. Desenvolvimento sustentável: p desafio do século XX Garamond 2006.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}